
# DHCP

### Настройка конечных узлов

* Для работы в IP-сети каждому узлу необходима предварительная настройка параметров:
  * IP-адрес и маска сети
  * Адрес шлюза по умолчанию
  * Адрес вспомогательных служб (DNS, WINS, TFTP, ...)
  * Параметры стека IP (TTL, MTU, ...)
  * Параметры работы системы в целом (загрузочный файл)
* Ручная настройка этих параметров возможна, но при большом количестве узлов редко вырастает вероятность ошибки



### Управление IP-адресами

* Ручное управление IP-адресами имеет недостатки:
  * Новым системам необходимо выдавать новые, не использовавшиеся ранее адреса
  * Более неиспользуемые адреса необходимо переназначать другим системам, но без систмы учета адресов это делать тяжело
  * Велика вероятность конфликтов
* Использование системы учета адресов (IPAM) снижает вероятность ошибки или конфликтов, но обходится достаточно дорого



### Dynamic Host Configuration Protocol

* Является развитием (обратно совместим) с BOOTP
  * Тот в свою очередь, развился из протокола RARP
* Основная задача - предоставление конечным узлам настроек, необходимых для работы сети
* Может гибко управлять IP-адресами
  * Выдавать узлам неиспользуемые адреса в аренду на фиксированный срок и помечать адреса как неиспользуемые, если аренда не продлена
  * Выдавать узлам адреса по составленному списку
  * Не гарантирует отсутствие конфликтов, но заметно снижает вероятность их возникновения



### Типы аренды адресов

* Сервер может выбрать IP-адрес для клиента одним из следующих методов:
  * Динамически - адрес выбирается из пула свободных адресов и при непродлении аренды возвращается в пул
  * Вручную - клиенту сопоставляется постоянный адрес
  * Автоматически - адреса для новых клиентов выбираются из пула, а затем сопоставляется на постоянной основе
* Любые адреса выдаютсяв аренду, независимо от механизма выбора адреса сервером
  * Аренда ограничена по времени
  * Аренду необходимо продлять
  * Клиент не знает механизм выбора адреса



### Взаимодействие узлов

* DHCP использут вложние в UDP
  * Порт клиента - 67
  * Порт сервера - 68
* UDP укладывается в IPv4, использумые адреса:
  * 0.0.0.0 - для клиента, желающего получить адрес
  * 255.255.255.255 - для широковещательной рассылки
* DHCP использует сообщения:
  * DHCPDISCOVER: обнаружение клиентом сервера/ов
  * DHCPOFFER: предложение сервером клиенту аренды
  * DHCPREQUEST: запрос выбранного адреса
  * DHCPPACK: подтверждение аренды
  * Существуют и другие сообщения



### Время аренды

* Любой адрес клиент трактует как временный
* Срок аренды (T) задает сервер (т.е. администратор)
* После окончания срока аренды клиент не имеет права использовать адрес
* Можно продлить аренду, пока она действительна
  * Первая попытка - после половины срока (T1 = T / 2)
  * Следующие попытки - после половины оставшегося срока, но не позже T2 (обычно T2 = 7 / 8 * T)
  * После T2 - широковещательная попытка продления
* Можно досрочно прекратить аренду
  * Клиент - сообщением DHCPRELLEASE
  * Сервер - сообщением DHCPFORCERENEW и DHCPNACK



### Формат DHCP-пакета

* http://www.tcpipguide.com/free/t_DHCPMessageFormat.htm



### Опции DHCP

* http://www.tcpipguide.com/free/t_SummaryOfDHCPOptionsBOOTPVendorInformationFields-2.htm



### Отказоустойчивость / безопасность

* В сети может быть больше одного сервера, если
  * Они раздают адреса из непересекающихся диапазонов, но из одной и той же сети
  * Или они раздают один и тот же диапазон адресов, но синхронизуют между собой состояние диапазона
* Популярная атака - выявление неавторизированного DHCP-сервера в сети, выдающего неверные адреса
  * Надежного механизма борьбы с ней в протоколе не предусмотрено
  * Можно блокировать DHCPOFFER на неавторизованных портах доступа, если коммутаторы поддерживают подобную функцию



### Рекомендации по времени аренды

* В корпоративных сетях есть смысл выбирать большой срок аренды, чтобы компьютеры сотрудников не меняли адреса после неактивности
  * А еще лучше резервировать за ключевыми узлами адреса и выдавать их автоматически
  * Клиенты иногда могут помнить свой последний адрес, но расчитывать на это не стоит
* В гостевых сетях лучше устанавливать срок аренды минимальным, чтобы адреса освобождались как можно быстрее



### DHCP Relay

* Посредник между клиентом и сервером
  * Полезен в случае большого количества широковещательных сред и желания использовать централизованный DHCP-сервер для всех них сразу



